Задание 4.1 
База данных содержит список аэропортов практически всех крупных городов России. В большинстве городов есть только один аэропорт. Исключение составляет:

SELECT a.city
  FROM dst_project.airports AS a
 GROUP BY a.city
HAVING COUNT(a.airport_code) > 1
 ORDER BY 1;

Ответ: Moscow, Ulyanovsk



Задание 4.2
Вопрос 1. Таблица рейсов содержит всю информацию о прошлых, текущих и запланированных рейсах. Сколько всего статусов для рейсов определено в таблице?

SELECT COUNT(DISTINCT f.status)
  FROM dst_project.flights AS f;

Ответ: 6

Вопрос 2. Какое количество самолетов находятся в воздухе на момент среза в базе (статус рейса «самолёт уже вылетел и находится в воздухе»)?

SELECT COUNT(f.flight_id)
  FROM dst_project.flights AS f
 WHERE f.status = 'Departed';

Ответ: 58

Вопрос 3. Места определяют схему салона каждой модели. Сколько мест имеет самолет модели 773 (Boeing 777-300)?

SELECT COUNT(s.seat_no) 
  FROM dst_project.seats AS s
 WHERE s.aircraft_code = '773';

Ответ: 402

Вопрос 4. Сколько состоявшихся (фактических) рейсов было совершено между 1 апреля 2017 года и 1 сентября 2017 года?

SELECT COUNT(f.flight_id)
  FROM dst_project.flights AS f
 WHERE f.actual_arrival BETWEEN '2017-04-01 00:00:00' AND '2017-09-01 00:00:00'
       AND f.status = 'Arrived';

Ответ: 74227



Задание 4.3
Вопрос 1. Сколько всего рейсов было отменено по данным базы?

SELECT COUNT(f.flight_id)
  FROM dst_project.flights AS f
 WHERE f.status = 'Cancelled';

Ответ: 437

Вопрос 2. Сколько самолетов моделей типа Boeing, Sukhoi Superjet, Airbus находится в базе авиаперевозок?

SELECT 'Boeing' AS manufacturer,
        COUNT(a.aircraft_code)
  FROM dst_project.aircrafts AS a
 WHERE a.model LIKE 'Boeing%'
 
 UNION ALL

SELECT 'Sukhoi Superjet' AS manufacturer,
        COUNT(a.aircraft_code)
  FROM dst_project.aircrafts AS a
 WHERE a.model LIKE 'Sukhoi Superjet%'

 UNION ALL

SELECT 'Airbus' AS manufacturer,
        COUNT(a.aircraft_code)
  FROM dst_project.aircrafts AS a
 WHERE a.model LIKE 'Airbus%';

Ответ: Boeing: 3
       Sukhoi Superjet: 1
       Airbus: 3

Вопрос 3. В какой части (частях) света находится больше аэропортов?

SELECT world_part[1],
       COUNT(world_part[1])
  FROM
       (SELECT REGEXP_SPLIT_TO_ARRAY(a.timezone, '/')
          FROM dst_project.airports AS a) AS a(world_part)
 GROUP BY 1;

Ответ: Europe, Asia

Вопрос 4. У какого рейса была самая большая задержка прибытия за все время сбора данных? Введите id рейса (flight_id).

SELECT f.flight_id,
       (f.actual_arrival - f.scheduled_arrival) AS delay
  FROM dst_project.flights AS f
 WHERE f.actual_arrival IS NOT NULL
 ORDER BY 2 DESC
 LIMIT 1;

Ответ: 157571



Задание 4.4
Вопрос 1. Когда был запланирован самый первый вылет, сохраненный в базе данных?

SELECT MIN(f.scheduled_departure)
FROM dst_project.flights AS f

Ответ: 14.08.2016

Вопрос 2. Сколько минут составляет запланированное время полета в самом длительном рейсе?

SELECT DATE_PART('hour', (f.scheduled_arrival - f.scheduled_departure)) * 60 + date_part('minute',(f.scheduled_arrival - f.scheduled_departure)) AS flight_time
  FROM dst_project.flights AS f
 ORDER BY 1 DESC
 LIMIT 1;

Ответ: 530

Вопрос 3. Между какими аэропортами пролегает самый длительный по времени запланированный рейс?

SELECT f.departure_airport,
       f.arrival_airport,
       f.scheduled_arrival - f.scheduled_departure AS flight_time
  FROM dst_project.flights AS f
 ORDER BY 3 DESC
 LIMIT 1;

Ответ: DME - UUS

Вопрос 4. Сколько составляет средняя дальность полета среди всех самолетов в минутах? Секунды округляются в меньшую сторону (отбрасываются до минут).

SELECT avg(date_part('hour', (f.scheduled_arrival - f.scheduled_departure)) * 60 + date_part('minute', (f.scheduled_arrival - f.scheduled_departure)))::INT AS avg_time
  FROM dst_project.flights AS f;

Ответ: 128



Задание 4.5
Вопрос 1. Мест какого класса у SU9 больше всего?

SELECT s.fare_conditions,
       COUNT(s.fare_conditions) AS fare_count
  FROM dst_project.seats AS s
 WHERE aircraft_code = 'SU9'
 GROUP BY 1
 ORDER BY 2 DESC
 LIMIT 1;

Ответ: Economy

Вопрос 2. Какую самую минимальную стоимость составило бронирование за всю историю?

SELECT MIN(b.total_amount)
  FROM dst_project.bookings AS b;

Ответ: 3400

Вопрос 3. Какой номер места был у пассажира с id = 4313 788533?

SELECT bp.seat_no
  FROM dst_project.tickets AS t
       JOIN dst_project.boarding_passes AS bp 
         ON t.ticket_no = bp.ticket_no
 WHERE t.passenger_id = '4313 788533';

Ответ: 2A






Задание 5.1
Вопрос 1. Анапа — курортный город на юге России. Сколько рейсов прибыло в Анапу за 2017 год?

SELECT COUNT(f.flight_id)
  FROM dst_project.flights AS f
  JOIN dst_project.airports AS a 
    ON f.arrival_airport = a.airport_code
 WHERE a.city = 'Anapa'
       AND DATE_PART('year', f.actual_arrival) = 2017;

Ответ: 486

Вопрос 2. Сколько рейсов из Анапы вылетело зимой 2017 года?

SELECT COUNT(f.flight_id)
  FROM dst_project.flights AS f
  JOIN dst_project.airports a 
    ON f.departure_airport = a.airport_code
 WHERE a.city = 'Anapa'
       AND DATE_PART('year', f.actual_departure) = 2017
       AND DATE_PART('month', f.actual_departure) IN (1,2,12)

Ответ: 127

Вопрос 3. Посчитайте количество отмененных рейсов из Анапы за все время.

SELECT COUNT(f.flight_id)
  FROM dst_project.flights AS f
       LEFT JOIN dst_project.airports AS a 
              ON f.departure_airport = a.airport_code
 WHERE a.city = 'Anapa'
       AND f.status = 'Cancelled';

Ответ: 1

Вопрос 4. Сколько рейсов из Анапы не летают в Москву?

SELECT COUNT(f.flight_id)
  FROM dst_project.flights AS f
	   JOIN dst_project.airports AS a 
	     ON f.arrival_airport = a.airport_code
 WHERE f.departure_airport = 'AAQ'
	   AND a.city != 'Moscow'

Ответ: 453

Вопрос 5. Какая модель самолета летящего на рейсах из Анапы имеет больше всего мест?

SELECT a.model,
       COUNT(DISTINCT s.seat_no) AS seat_count
  FROM dst_project.flights AS f
	   JOIN dst_project.seats AS s 
	     ON f.aircraft_code = s.aircraft_code
	   JOIN dst_project.aircrafts AS a
	     ON s.aircraft_code = a.aircraft_code
 WHERE f.departure_airport = 'AAQ'
 GROUP BY 1
 ORDER BY 2 DESC
 LIMIT 1;

Ответ: Boeing 737-300